大鬧油尖旺 濫捕濫放彈 警隊施暴製亂

大鬧油尖旺 濫捕濫放彈
警隊施暴製亂

速龍小隊昨晚在旺角清場期間制服多人，警員持棍喝令記者退後。何量鈞攝

【本報訊】警察一直強調止暴制亂，卻其實是施暴製亂的源頭。大批市民昨午響應號召到尖沙嘴參與抗警暴集會，結果警方再一手引發警民衝突，然後施放多枚催淚彈，令集會甫開始即被驅散，大批市民遂流竄至多區作野貓式堵路及破壞商店，逾千名防暴警沿彌敦道相隔數米站崗嚴禁巿民走出馬路，又在多處設截查點隨處拘人，猶如白日戒嚴。入夜後群眾集結旺角抗暴，有港鐵站被縱火及有多宗「私了」事件，防暴警多次到場亂放催淚彈，現場亂上加亂，至午夜仍無力清場。

記者：黃麗英 文兆麟 陳珏明

相關新聞：南亞人舉「正義必勝」牌聲援

市民原定昨午3時在梳士巴利花園舉行反警暴集會，但集會前一個多小時警方已派大量防暴警嚴密佈防，包括在天星碼頭及港鐵尖沙嘴站屯重兵截查巿民，更以黑衣人為目標。下午3時，梳士巴利花園附近聚集逾千人，部份市民一度走出梳士巴利道，防暴警即在半島酒店對出築起兩道防線，警告在場人士參與非法集結，更突衝上行人路欲拘捕市民，群眾遂圍堵警員及投擲雜物，警員即向現場人士狂射胡椒噴劑，包括一名坐輪椅大叔，他之後由義務急救員協助清洗。

此時，防暴警突在馬路上車堆及向公園發射多枚催淚彈，繼而驅散群眾，數千計巿民沿海濱長廊向紅磡撤離，其間有防暴警擎槍在星光大道附近行人天橋戒備，最少一艘水警輪在海面跟隨，另一隊防暴警在附近截查引起巿民不滿，警方控制場面不果，再向人群及記者近距離投擲最少三枚手投式催淚彈，並在文化中心對開拘捕一名黑衣青年。

警方由梳士巴利道至彌敦道近佐敦道對開1.3公里行車路嚴密佈陣，把巿民鎖於兩邊行人路無法移動，再派人在栢麗購物大道、太空館、金馬倫道等設截查點，搜查多名青年隨身物品，至少拘捕一男兩女，令整個尖沙嘴鬧巿變成戒嚴區。

催淚煙猶如一頭拍翼的惡魔，從高處吞噬地上獵物。黎樹雄攝

一名巴士車長駛經彌敦道時吸入催淚煙不適，急救員替他戴上防毒面罩。

「唔衝入人堆邊有事」

50多歲的李先生一邊收看《蘋果》直播一邊撤至黃埔，他指摘警方製造混亂，「唔衝入人堆邊有事？家陣一定要解散警隊，呢班人根本當自己大過法律，獨立調查都冇用，佢哋起碼有幾千個要坐監」。他不諱言，過去警察只針對青年，現時不同年齡都不能倖免，「我都俾防暴追呀，家陣鬧兩句都好高風險，要趕遠啲」。

其他抗爭者之後流竄至黃埔、土瓜灣、九龍城、旺角等地區設路障，又快閃破壞優品360、中國銀行及星巴克，防暴警在直升機監視提供情報下亦步亦趨，在土瓜灣馬頭涌道、亞皆老街嘉麗園對出、九龍城品蘭街及黃埔新天地拘捕至少十多人，令本來和平的集會演變成激烈抗爭。

警方下午5時許出動水炮車及銳武裝甲車沿彌敦道往尖沙嘴方向推進，至傍晚再反方向往油麻地清場，其間一度向麼地道內街射水柱驅散人群，未知是否受襲擊清真寺事件教訓，水炮車昨僅射透明水，之後一度返回深水埗警署候命，晚上再奉召到旺角。

抗爭者傍晚5時許後開始在彌敦道及亞皆老街設置多個路障，防暴警到場舉黑旗及橙旗後不久便發射催淚彈及橡膠子彈，有記者腳部中彈受傷需急救員包紮，入夜後，抗爭人士在部份旺角站出口封閘及縱火，防暴警一度在站內現身，衝出投擲多枚催淚彈後退回站內，催淚彈也被抗爭者擲回站內。

相關新聞：蒙面警展示白卡當委任證

旺角有催淚彈（右圖）射進藥房，急救員扶走店內人士。翁志偉攝

一名老翁被警員壓在地上，其中一隻鞋甩脫。李家皓攝

有記者在旺角採訪期間腳部中彈受傷。黎樹雄攝

催淚彈射中藥房食肆

防暴警晚上開始分成多個小隊在旺角內街清場，反造成更混亂場面，引來巿民不滿，有人群起大叫「黑社會」，道路亦全被警察佔領，防暴警及速龍小隊多次衝到街頭胡亂制服市民，又強行扯下記者面罩及噴射藍色胡椒水劑，同時四周亂射催淚彈，有催淚彈射入藥房，店內充滿白煙，義務急救員從店內救出最少三人，亦有催淚彈燒着食肆門外雜物起火，幸市民自行撲滅。其間在油麻地彌敦道及旺角新之城對開，有內地人及白衣人疑因政見不合被圍毆，入夜後有巴士車長駛經旺角時，吸入催淚煙不適，全車乘客下車，並召同事代駕。至午夜前，抗爭者在警察退場後即重置路障，令警方一直無法完成清場。

醫管局指，截至昨晚11時，公立醫院共接收11名傷者（10男1女），分送明愛、廣華及伊利沙伯醫院，當中廣華接收傷者最多，合共有7男1女傷者，其中一人情況嚴重，其餘情況穩定及滿意。有網媒直播指晚上有防暴警捉示威者進入廣華醫院搜身，當時有六名防暴警守在後門，守在閘外的巿民稱可提醒被捕人有合法權益，但被警察指阻礙執法。

下一則
下一則
南亞人舉「正義必勝」牌聲援

南亞人舉「正義必勝」牌聲援
蒙面警展示白卡當委任證
尖沙嘴放催淚彈 半島變避難所
暴警「釋法」扯口罩：記者冇豁免
美樂士多照開檔 老闆派水打氣
西環集中營：先撤換林鄭 再整治警隊
之鋒：港府搵唔到罪名DQ我
表明撐查警暴 杏花人單挑工聯會
七人出戰五區 工黨誓破建制壟斷
泛民素人出擊 「青衣街坊有得揀」
街頭歌手被警圍 何君堯助手：人人有權報警
台指陳同佳入境沒障礙
學者：港府欲私了毀法治
千人摺紙鶴 悼抗爭亡魂
理大畢業生戴口罩 冷漠校長拒握手
3,000港大人冀校長與學生同行
刑毀龍門冰室 五煞外貌曝光
直幡控訴警暴
港超教練嗌「警察加油」遭私了
CECC：取消區選侵害人權
參議員提案禁向港警輸出裝備
英議員促褫奪何君堯博士學位
CNN訪港人：有和理非與暴力割席
私隱專員：警員起底禁令難執行
衝衝子出走 尋獲第二個家

蒙面警展示白卡當委任證

完整copy係傳統